西藏人眼中的劉德華

我在西藏的朋友對於香港八、九十年代的娛樂圈頗為熟悉，你問拉薩的藏人，無線電視劇《義不容情》的兩個男主角在劇中的名字，至今還是有不少年青或年長者，都能立即說出阿傑和阿康。

西藏人對其他港台藝人的印象，其實普遍都屬正面，陳百強啊，郭靖啊（是啊，說的是黃日華，但好多時就咁叫郭靖），阿傑（係啊，又係黃日華，見《義不容情》），甚至阿康（即溫兆倫），都不會太差。

西藏人對港台藝人的評價裡，最差的其實就只有一個，從十多年前開始就一直聽西藏人唱衰他的，他的名字叫劉德華。至於原因呢？話說在 1999 年 8 月底，當年的中華人民共和國主席江澤民指明要劉德華去西藏拉薩唱歌，節目名為《愛我中華音樂會 — 情繫西藏》音樂會。據不同西藏朋友的轉述，當年劉德華嫌三嫌四，又嫌別人落後，還好像說藏人身臭，總之對西藏各方面諸多批評。

他下塌的賓館（現址為拉薩飯店），還特別把後面的一大片空間給他留著，有保安把守。送水的人來到，也只能把水放到遠遠，不能靠近劉天王的房間。讓人感覺就是高高在上，不可一世。那些年頭，在拉薩街道上，有不少售賣港台明星海報的小販地攤，當中本來少不了四大天王的肖像。自從劉德華到了西藏後，不少人把海報扔棄，貼在牆上的也撕下來，以示不滿。

這些指控，現在說出來，當然無法拿出甚麼證據，所以我要強調，這裡寫出來的說話，全是轉述不同西藏朋友的說法，也是西藏人民對劉德華的普遍印象。如果大家有幸來西藏，隨便找一些三十歲以上的西藏人，問他們對劉德華的普遍印象，我猜起碼有一半都會跟你說出相類似的評論。

西藏朋友還說，西藏人少有追星的習慣，以前有一名中國的著名歌手，來到西藏，請來保鑣，卻發覺保鑣的人數遠超粉絲，場面相當尷尬。

說回劉德華在西藏的演唱會，後來我找到一些當年的報道，說劉德華在拉薩有份出演的演唱會，原定計劃只唱上新曲《愛你一萬年》，但據說是現場觀眾要求，他又立即唱一首《中國人》，而上台的戲服呢，大家猜是甚麼？ — 是一套喇嘛服！我嘗試找過網上的遺留片段，但找不到當年劉德華唱歌時的戲服，不過如果真的以喇嘛服當戲服，那就確實不太尊重了。

----------

注一：不少西藏朋友則說，同期來西藏的香港藝人，還包括任達華，有當年做過他身邊的工作人員的西藏朋友還跟我說，任達華人品好好喎，是好到好好的那種好好（說罷舉起大姆指）。還有一名西藏朋友說，當年他在拉薩飯店裡有個辦公室，有些女同事好奇，去跟坐在大堂的任達華聊天，他也非常樂意，而且態度友善。總之，兩人都叫華，但給西藏人民的印象，就是千差萬別了。

注二：有關劉德華當年在西藏演唱會的報道

民間特首

紅字唔係好信

係因為本來要唱愛你一萬年， 但因為政治原因唱我是中國人， 所以西藏人先討厭劉德華

又想老屈華仔

常言道

做天王做咩要冧掂d西藏佬